菩提場所說一字頂輪王經卷第二

開府儀同三司特進試鴻臚卿肅國公食邑三千戶賜紫贈司空諡大鑒正號大廣智大興善寺三藏沙門不空奉　詔譯

畫像儀軌品第三

爾時釋迦牟尼佛。以佛眼觀一切眾生界。告金剛手祕密主言。祕密主為有情利益故。我今說大明王儀軌。一切佛所說。一切世間出世間真言明像中上上。佛頂輪王本身形狀。能滅一切罪。令一切有情得大涅槃。以殊勝三摩地。佛色身變化而現。我今說世尊佛頂輪王畫像法。修行者先應入曼茶羅。從師受得印契儀軌。曾入佛頂輪王壇。或無能勝忿怒壇。或勝佛頂壇。見三三昧耶。得受灌頂。得阿闍梨印可。無上涅槃道入修行。當依儀軌。應作先行。先行已然後畫像。令婆羅門童女大族姓生者。授與齋戒。縒縷令織。依教織緤。或依餘教或如來部所說。長六肘橫四肘。若不辦五肘亦得。或緣畫像要買物者。勇士不應酬價。其緤織已。以香水洗之。擇去毛髮。其畫像。應用佛神通三長齋月白分。取具諸根畫匠淨信三寶者。先令澡浴清淨著新淨衣。授與八戒然後令畫。應擇端嚴順吉祥宿曜時日。或於山間或巖窟。或於牛欄或於佛堂精室。或聖賢得道處。離臭穢有蟲水地處。置㡧應畫。先於中畫佛世尊。坐師子座。其座種種寶莊嚴。作說法相。普遍爓光如輪圍遶。從頂流出種種光明。佛具大丈夫相倚菩提樹。其菩提樹有種種葉。如真多摩尼樹。或於枝繫繒綵。或繫吠琉璃寶。或繫菓或繫鈴鐸。或繫天妙菓或垂雲降雨。或種種花菓或菩提樹牙。或真珠吠琉璃車璩珊瑚玉。皆畫於上。或樹上有吉祥鳥眾。坐於枝間。或作種種葉。雲電降雨枝葉相交。作如是大菩提劫樹。世尊兩肩後倚著其樹。佛右邊轉輪大王。如輪王形坐白蓮花。作觀佛勢。其身金色周遍光明。七寶成就。唯輪寶以光圍遶在蓮花上。釋迦牟尼佛復觀頂輪王。於佛左邊不遠。畫白傘蓋頂王。如大王形。其身金色坐在蓮花上。手持蓮花目觀輪王。去白傘蓋頂王不遠。畫高頂王形如大王坐白蓮花上。手持俱緣果瞻睹輪王。去頂輪王不遠不近。畫光聚頂王。坐白蓮花上種種光明圍遶。在熾盛光明中坐。身作金色手持真多摩尼寶。於光聚佛頂王下。畫持誦者。䠒跪而坐瞻仰頂輪王。輪王舒手作施願印。顧視持誦者。近光聚頂王。圓光不相掩。應畫勝佛頂。身形金色。左手持寶右手施願目觀輪王。如是等悉皆是佛頂王。各各形如大王。各有熾盛光爓。悉皆金色坐白蓮花上。佛右邊應畫普賢菩薩。手持白犛拂。佛左邊畫慈氏菩薩。手執白拂。此二菩薩比佛身量稍小。佛前應畫聖觀自在菩薩。金剛手祕密主菩薩。各坐寶蓮花上。皆悉合掌作禮佛勢。近普賢菩薩。應畫文殊師利童真菩薩。無垢慧菩薩。寂靜慧菩薩。無盡慧菩薩。虛空藏菩薩。虛空無垢菩薩。大慧菩薩。如是等大菩薩次第而畫。各各合掌坐蓮花上。作禮佛勢。已次漸小身形寂靜。皆作金色種種莊嚴。以綃縠為裙衣。次慈氏菩薩不遠不近。應畫佛眼明妃。形如女天坐寶蓮花。種種莊嚴身如金色。目觀眾會。著輕縠衣角絡而披。右手持如意寶左手施願。圓光周遍。熾盛光明。身儀寂靜。去佛眼聖尊不遠。應畫佛毫相尊。如女天形。有何差別。右手持蓮華左手施願。目觀輪王。近佛眼尊下。應畫孫那唎大明妃。形如天女。種種瓔珞莊嚴。其身青色。手執蓮花。坐於寶山。觀佛世尊。近金剛手畢。須畫甘露軍吒利。近彼尊畫金剛軍。蘇摩呼。頂行。此三聖者各持童子形。種種瓔珞莊嚴其身。皆目瞻輪王作驚竦勢。於觀自在菩薩右邊。畫賀耶仡哩(二合)嚩大明王。身如火色作忿怒形。鼻如猿猴以蛇莊嚴瓔珞臂釧髆釧頭繫蓮花鬘。作瞻覩輪王勢。近彼應畫蓮花孫那利。四臂右第一手持羂索。左第一手持鉞斧。右第二手施願。左第二手持菓。坐於蓮花。又近輪王佛頂。畫無能勝忿怒王。身白色四面四臂。嚬眉面嗔怒。虎皮為裙。蟒蛇為耳璫。得叉迦龍王以為腰絛。婆蘇枳龍王以為神線。角絡披耽肚身形短。以毒蛇莊嚴髻冠。咬下唇遍身火爓。熾盛光明圓光。右第一手持金剛杵。第二手作期剋勢。左第一手持三戟叉。第二手鉞斧。正面作阿吒吒賀娑笑聲勢。從口出火焰種種色相。右邊面瞻觀輪王。左邊面觀持誦者。頭上面觀一切眾會。住於寶蓮花上。無能勝忿怒王應如是畫。於彼尊下畫地天。身白色以二手捧寶花籠子。二膝跪地。近地天畫尼連禪河神。靘黑色如龍女形。七頭。合掌作禮佛勢。近尼連禪河神互相近。畫嚩里迦大龍王。母止隣陀龍王。此二龍王曾見無量諸佛。皆七頭合掌跪地。近地天畫阿難陀龍王。無熱惱龍王。娑竭羅龍王。持蓮華鬘曲躬合掌。大慧菩薩右邊。畫白衣觀自在。以蓮花鬘莊嚴其身。以寶繒角絡披。右手把真多摩尼寶。第二手施願。此菩薩是蓮花族母。應於蓮花上坐。近佛毫相應畫摩莫枳菩薩。淡紫青色種種瓔珞莊嚴。坐於蓮花。身儀寂靜。住般若波羅蜜自性。右手持梵夾。左手持真多摩尼。作施願勢。是一切佛菩薩之母。大聖般若波羅蜜多。住摩莫枳形。則此尊是金剛族母。稍似童女形不太高。顏極令悅意。應作如是相。畫此尊眷屬金剛鉤金剛拳金剛雹。此等皆是大明妃。以為眷屬。各住本形。近白衣觀自在下。應畫多羅尊。種種嚴具莊嚴。著輕縠衣。其形不太麁不太細中庸形。右手持青蓮左手施願。坐蓮花上作淺綠色。近於彼尊畫毘俱胝。身白色三目四臂。右第一手持杖。左第一手持瓶。右第二手持念珠。左第二手持蓮花。身儀寂靜。於像二角作鼓音樂天子。於佛上畫淨居天子。在雲中湧出散花供養。各依方而畫護世四王。東方畫持國天王。南方夜摩天。西方水天。北方俱尾羅天。各隨方四邊畫。如是四隅東北方伊舍那。東南方火天。西南方羅剎主。西北方風天。各依本形畫。近忿怒無能勝王下。畫持誦人。如本形跪地。手持香爐瞻仰輪王。金剛手此輪王佛頂大畫像儀軌。無量佛宣說。纔見一切罪悉皆消滅。金剛手若得圓具依法畫。纔見眾生滅除五無間罪。遠離一切罪。若見此微妙像。一切如來之所說。其人現世有報。今世及他世俱胝劫作一切罪。由見此像悉皆消滅。由見此最勝像。一切悉地皆得現前。一切如來大明真言。任運得成就。隨意念誦成辦一切事。諸餘部中真言難成者。對此像前決定得成。

爾時世尊誥金剛手祕密主言。祕密主汝今復聽。說白傘蓋頂王畫像。能成辦一切事業。利益一切於生死流轉怖畏有情故。恒河沙數俱胝佛同共宣說。先當如輪王儀則所說織。可方三肘不應截屈。不得用皮膠和色。畫人與授八戒。於緤中央應畫佛形。黃白色坐師子座。具諸相好。佛左畫金剛手菩薩。左手持白拂。右手持金剛杵。金剛手左邊畫淨居天子眾。著天衣裙。於佛前應畫佛頂王。身金色如鑄金像。具諸相好手持蓮華。佛下畫持誦者。手持香爐。於像四邊應畫種種華。金剛手此白傘蓋佛頂王畫像法。先佛所說。

爾時世尊復告金剛手言。金剛手諦聽諦聽。極善聽作意。吾當為汝說光聚佛頂王畫像軌則。於一切世間出世間真言明教法上上。頂王光聚依輪王儀軌。香水洗緤。三肘或一肘。彩中不應用皮膠。受八戒畫匠令畫。應畫佛。坐於白蓮華上作說法相。諸相具足。於像上應畫山峯。像下應畫蓮華池。從佛頂出種種光明。佛下右邊畫持誦者。䠒跪持香爐畫彼本形。祕密主此光聚佛頂王儀軌。一切如來之所宣說。為令調伏諸有情故。此光聚佛頂王。成辦一切事業。最勝畫像法。

爾時釋迦牟尼佛。復誥祕密主言。祕密主我今說高佛頂王畫像法。依輪王儀軌。於三肘或一肘新緤上。擇去毛髮。受齋戒畫匠令畫應畫佛世尊。坐七寶蓮華上。結跏趺坐諸相具足。右手施願。左手在臍下仰掌。從佛頂出種種光明。於像上兩角。各畫淨居天手。佛右邊畫持誦者瞻仰如來。祕密主此是高佛頂王畫像法。一切佛之所說。一切佛所稱讚。矜愍一切有情故說。

爾時釋迦牟尼。復誥金剛手祕密主言。祕密主我今說勝佛頂王畫像儀軌。先佛所稱讚。依輪王佛頂儀軌。作緤或三肘或一肘。離毛髮。受齋戒畫匠令畫。應畫佛形作金色相。坐師子座持說印具大丈夫相。從佛頂流出種種光明。像下畫持誦者。如本形䠒跪坐。手執香爐瞻仰如來。金剛手此勝佛頂王畫像儀軌。一切如來宣說。金剛手如來世尊。及大威德菩薩無量種色身。隨意而畫。或緤或素或於板上。或牆或壁亦無過失。或使畫匠或復自畫。或巧畫匠。隨自意形狀而畫之。或畫菩薩形或畫真言聖天。乃至於經夾上畫。或樺皮上畫。或畫最勝像。或一搩量或一小搩量。或一大指量或隨意樂處。應畫亦無過失。爾時世尊說伽他曰。

隨意樂而畫　慧者起悲心

利益諸有情　我成就思惟

亦不為愆過　攝受有情故

是故當慇懃　常懷悲愍心

恒行於捨施　及護持淨戒

忍辱及精進　禪定與般若

常應而修習　彼悉地不難

若無有畫像　當住菩提心

及持於大印　獲最上成就

菩提場所說一字頂輪王經行品第四

爾時金剛手祕密主白佛言。世尊唯願世尊為勤修求成就者。略說修習佛頂王真言行威德功能熾盛方便。於眾生世尊求悉地者。由住如來佛頂王真言明。一切真言悉皆速疾令得成就。佛言善哉善哉祕密主。汝能問如是義。祕密主汝今諦聽。我為汝說一切佛所說行行方便法句伽他。極微妙此法眼。無量佛已修習。為利益成就故。爾時釋迦牟尼佛觀一切大眾。以梵音聲說此法理趣伽他。一切法眼中最勝伽他曰。

無量菩提行自在　多種百苦逼惱者

見諸有情多逼惱　釋師子尊而演說

愛樂此法修行人　成佛當受天人供

由修一法成大覺　成真言王眾所讚

彼人不久佛菩提　廣度無量諸群品

空閑大制底　流泉及河側

逈樹或巖窟　眾華及山間

獨居堅固心　菩提心相應

勝解於大乘　清淨勤修行

及與身口意　食飲四儀中

行者常謹結　真言者勝趣

解三摩地明　出生獲悉地

成真言或明　隨意而修行

常著三種衣　善伴堅禁者

彼悉地不難　彼人定獲得

先應禮諸佛　智者應堅固

真言者無伴　勤求利有情

彼成就不難　現不思議色

現世得成就　勤求悉地者

常應作制底　勤護摩念誦

即於此現生　速疾得成就

謹慎而巧妙　勇健勤堅固

大益真實心　此人堪稱讚

諸根皆圓備　智慧常質直

能忍於飢渴　是人可稱讚

勤求成就者　若得是法要

彼當不久時　獲最勝悉地

金剛手我滅度後末法之時。愚癡塢波塞迦塢波斯迦。披袈裟者愚丈夫。作種種無益言說。貪著滋味懈怠懶惰。如斯小人。不深知如來三摩地力無所畏。於廣大大乘理趣。壞亂勇猛精進者於菩薩善巧律儀行。不得灌頂者。不淨信諸佛菩薩廣大三摩地。不得成就。則生謗毀我及菩薩。作如是言。此非佛說是魔所說。毀辱於菩薩。若住大乘善男子善女人。勤求成就真言行者。調弄損害作不饒益事。由此因緣積集無量罪障。是故金剛手善男子善女人。欲行菩薩行者。應生淨信堅固決定於菩提心。以廣大願常書寫大乘經典。讀誦受持為他敷演說伽他曰。

依寶雲大經　修行我稱讚

由此加行故　本尊速現前

以何成真言　慇懃成自身

以施戒忍辱　勤定智慧得

專注一心故　速疾成本尊

菩提場所說一字頂輪王經儀軌品第五

爾時金剛手復白佛言。世尊云何修佛頂真言行者。住清淨軌則作本尊觀行。唯願世尊說以一支速疾成就佛頂等悉地。佛言是故持金剛諦聽眾生利益故。小眾生緩慢精進者。差別而說。一切真言教中。三時住清淨軌則。不放逸。常住觀佛三摩地。不應以散動心觀。不以貪染擾亂其心。應一心觀佛。常以慈三摩地遍緣十方一切有情。三時澡浴洗濯手足。依法澡灑。勇健智慧者。不應放逸損害生命。換內衣已以此真言護身真言曰。

唵麼麼吽匿(儞翼反)

若用土。不應用和蟲土。智者應用清淨香土不太黑不太黃不太赤。如是土通一切成就法。若調伏法用黑土。赤土亦得。若作增益。應用黃土。消滅災禍。及諸罪障。應用白土。若求羅惹。應用不白不黑土。若求敬愛法。應用赤黃土。如是智者依教用土。以此真言先加持土。然後應用。土真言曰。

唵娜囉吽(引)

以此土真言　通諸成就用

以此河真言　加持於河水

唵入嚩(二合)攞吽(引)

此明加持河　一切處通用

分土為三聚　置於清淨處

其地離涕唾　臭穢之地處

女人藂聚處　小兒戲劇處

諸畜踐河處　眾生攢聚處

行者於是處　不應而澡浴

阨迮及險阻　及與臭穢水

智者應遠離　當別求勝河

澄潔清流水　遠離泥滓穢

於其河岸側　種種樹莊嚴

於彼當澡浴　其水深潤滑

常於如是處　水中諸鳥戲

諸華悉莊嚴　行者應彼浴

復以此真言　加持於淨土

真言曰。

唵鉢囉(二合)入嚩(二合)攞吽(引)

即應自擐甲　大指置於心

真言誦七遍

甲冑真言曰。

唵入嚩(二合)攞帝惹吽(引)

以心甲冑明　修行者應用

悉皆於遍身　即成大加護

擐身甲真言曰。

唵入嚩(二合)攞跛囉羯囉(二合)麼吽(引)

此名身甲冑　智者常應作

即應入於水　自腰或至胸

毘那夜迦障　水中諸惡蟲

由此加持故　不能為損害

真言曰。

唵吒嚨(二合二)滿馱娑嚩(二合引)訶(引)

此辦事真言　一切佛頂心

由憶念此故　水居諸障者

所有欲損害　悉令禁其口

以此護其土　分土作三分

以用為洗淨　從脚至膝脾

以土揩令淨　離惡氣滓穢

諸佛說為淨　次用第二分

從腰至於頸　第三洗上分

以土應洗之　離蟲然可用

先置第三土　復更慇懃洗

以辦事真言　行者加持水

三誦灑於頂　沈靜而寂默

澡洗潔淨已　輒不與人語

復以辦事明　行者自加持

以無能勝護　及以佛毫相

摧壞佛頂明　普加護稱讚

以佛眼真言　惟通佛部用

純正諸佛頂　成就曼荼羅

當結方隅界　并護於助伴

許用摧毀頂　及成辦一切

無蟲水澡灑　此明誦一遍

清淨真言曰。

曩謨薩嚩沒馱冐地薩怛嚩(二合)南唵戍(入)殿努戍(引)馱曩耶娑嚩(二合)訶(引)

此澡灑真言　通用如來部

即往念誦室　住定不放逸

當於身前觀　三尺之量地

悲愍心相應　兼與慧而俱

當往念誦室　應著清淨衣

奴俱羅芻麼　及與野麻衣

智者應念誦　依於教儀軌

應誦淨真言　次用辦事明

加持茅薦座　敷置於像前

應念誦本尊　次應迎聖眾

真言印相應　數觀本尊像

即結蓮華印　以座而奉獻

諸佛持吉祥　佛足幖幟生

諸菩薩蓮座　是座皆稱讚

真言修行者　不應坐高床

而觀本尊像　次應持念珠

穿珠真言曰。

唵阿納部(二合)諦微惹曳悉地悉馱囉梯(二合)娑嚩(二合)訶(引)

菩提子念珠　決定得成就

上中下悉地　通諸真言用

金銀等作珠　增益應用之

清淨頗胝迦　一切義成就

童子線應穿　皆依具儀軌

當用自密語　以此作加持

加持珠真言曰。

曩謨薄誐嚩底(丁以反引)悉地娑馱也娑馱也悉馱囉梯(二合)娑嚩(二合引)訶(引)

當以此真言　加持於念珠

應誦於七遍　持於二掌中

坐於茅薦上　求成一切義

吉祥密嚩樹　白檀及天木

如是等樹類　念珠增益勝

念誦護摩時　應用如是珠

佉陀羅木樹　末度俱那衛

用此木為珠　而作調伏法

亦用此樹木　而作於床座

若木不能得　取葉離諸蟲

坐臥而藉之　及灌頂處坐

燒瞿摩夷灰　濾水用洗淨

密絹為濾羅　審觀濾漉水

依法持密言　若不得成就

應用頂輪王　加持必成就

復用心隨心　相共而和誦

若如是不成　用佛眼真言

相和而誦之　世尊佛眼明

一切佛所說　先佛亦稱讚

我今而宣說　求成佛頂者

應當而誦持　與彼相和誦

不久疾成就　設作五無間

不久亦得成　若無有畫像

運心作觀行　諸佛所稱讚

即結禮佛掌　觀行誦此明

真言曰。

曩謨囉怛曩(二合)怛囉(二合)夜(引)也阿左羅尾㘑娑嚩(二合)訶(引)

則結大印。想於彼印上。以無量寶所成山。於山上想七寶所成蓮華。其華無量千萬葉。其胎廣博大莖。於彼上有樓閣。於樓閣中想世尊坐。如真言身形。如所畫像說。世尊安隱。結跏趺坐。作說法印。具大人相。莊嚴其身。遍周圓光。應如是觀。餘亦如上所畫像。觀在於樓閣中。閣上有相輪橖。心中想無量真珠寶網遍覆。乃至隨意而觀一由旬大。或百由旬乃至千由旬量應觀行。隨自意觀之。乃至有頂專注一心。智者不應放逸。心繫於本尊諸佛加持力。作是思惟。求成就者作如是觀行。

以無垢海真言加持大海真言曰。

唵　尾麼盧㮈地吽

以山真言加持於山真言曰。

唵　阿左欏吽

以蓮華真言加持蓮華真言曰。

唵　吽　迦麼欏娑嚩(二合)訶(引)

一切寶樓閣真言加持樓閣真言曰。

曩謨薩嚩怛他(引)蘗跢南薩嚩他欠(平)榅諾(二合)蘗帝薩叵(二合)囉曀[牟*含]誐誐曩劍　娑嚩(二合)訶(引)

次應請佛世尊。以自真言。應想世尊如從忉利天下降閻浮至於道場。即獻閼伽作是頌言。

以自神通住　待我作供養

然後以六字佛頂結上方界。即想如來澡浴及自本尊三部部主或依自教及諸尊。獻塗香華衣服嚴具飲食香水。若無如上所說供具。應心中觀想而獻。如是供養儀軌已即說罪隨喜勸請迴向發願悉皆應作。即安心於鼻端。一心念誦乃至不疲倦。所念誦遍數而獻。復獻塗香華燒香飲食燈明等供養。獻閼伽而觀想東門奉送世尊。則禮一切佛菩薩。禮已而起。如是三時應作。為無像故說是儀軌。

菩提場所說一字頂輪王經分別祕密相品第六

爾時釋迦牟尼佛。復誥金剛手祕密主言。汝聽金剛手。此佛頂王真言成就修行。一切如來之所說。成就佛頂故。以不壞伽他句行教。金剛手略說一切如來所說成就次第。說伽他曰。

屏處集聖眾　令獲威靈處

於宅及天室　空舍與窟中

逈樹或屍林　樹林於山谷

成就或念誦　心在於本尊

不清淨令淨　不清淨遍淨

於清淨成就　以二成二種

是名成就者　一切修悉地

於食應節量　不飽亦不飢

食飲應等量　甘甜及酸醋

應捨如是貪　貪俱之有情

於味生貪著　由貪念護摩

不生於一心　初夜讀正典

中夜然寢息　於淨茅薦上

作護依儀軌　皆與印相應

寢臥如師子　如師子驍勇

東方及南方　枕手而眠臥

息增於護摩　若有東南方

左安於右上　足手亦如是

累足然後寢　少分令端嚴

頭若向西方　面觀於南方

寢時應護身　與降伏相應

若上白檀樹　吉祥尼俱陀

優曇鉢等樹　夢上此等樹

是為成就相　鴈及迦陵伽

鴛鴦與白鶴　孔雀等吉鳥

夢乘此等鳥　若見如是相

不久當悉地　若夢見於血

此亦成就相　若於夢中見

幢幡等交雜　或登於高樓

若履及遊行　是則成就相

或夢乘舟舡　或執箏箜篌

或見塔苾芻　如是等善夢

悉皆成就相　若於夢中見

狗及旃陀羅　水蛭油塗身

此皆不吉祥　駝驢及車等

若見及觸彼　必壞於成就

如是等夢相　善及不善相

應知此二夢　知已求成就

應作護摩法　燒粳米油麻

得脫諸魔障　即見於本尊

常得而警覺　聖者現是言

當往於某處　至彼燒酥蜜

則現於實事　去食盡是實

於道亦為實　若疑於本尊

當寢於夢中　願尊示我身

而現丈夫身　若見於女人

能生貪染心　應為不放逸

欲眠時加持　念誦不應思

過去之財寶　未來亦不應

慎勿起思惟　不成念誦儀

若心而散動　觀真言義理

住定而念誦　心若緣貪染

應作不淨觀　若心起嗔恚

即與慈相應　於愚念緣生

數數若心起　在於顛倒中

即專注一心　住於本尊觀

若未入輪壇　獻諸香華等

為諸魔食噉　由不依儀軌

及不廣善解　遠離阿闍梨

諸魔隨行者　如影而隨形

念誦功被奪　纔魔食香等

念誦及護摩　本尊不受得

此真言主宰　成就頂真言

當用作加持　護魔頂行等

不能為障礙　成就頂輪王

是故作加護　一切成就處

應誦無能勝　作自身加持

菩薩種真言　輪王之眷屬

用彼作加護　成就真言時

念誦護摩等　先應作護身

若離護身法　悉地必不成

遊空大藥叉　成就鬼羅剎

遊行破壞故　令彼心疑惑

尾臘嚩之華　遏迦度度囉

悉皆不應用　一切佛頂部

稱讚闍提華　青蓮俱勿頭

蓮華庾體(他以反)花　及餘種種華

極香陸地華　當知佛頂明

一切時供養　修行者不成

二三度作法　乃至於七遍

次第作成就　當於入海河

而作印塔法　或一二三四

隨力而作之　念誦并作塔

恭敬而讚歎　讀誦於妙典

數數疲乏時　塔滿三洛叉

先罪悉消滅　用以極香華

燒香及塗香　供養窣堵波

於一一塔前　用真言加持

一一窣堵波　應誦千八遍

真言若不成　由罪覆心故

應作一肘量　一千窣堵波

設造五無間　決定得成就

由念誦滅罪　何況作制底

當於入海河　獻蓮華十萬

獻限爾所數　速疾得成就

於彼入海河　何況過此量

遲速得成就　皆由自己身

成就於真言　由彼福無福

若福德強盛　當於不久時

速疾得悉地　無福德之人

應作窣堵波　悉地念誦本

是故以精進　成就得牢固

真言在經書　不能除眾毒

見如是道理　勤功念誦勝

常為父母師　受苦諸有情

一分而念誦　為彼皆迴向

為滅諸障難　應作常禮佛

由禮佛念誦　速疾得成就

說禮佛果報　無量福德聚

當知是歸命　數數勤敬禮

常恒獲悉地　不然末法時

真言不成就　是故我釋迦

說威德弟子　末世得解脫

是故離疑心　發勤大精進

修持諸悉地　不久得成就

增勝福德人　速疾得悉地

多分無福人　遲晚乃得成

若悲智相應　獲殊勝悉地

不以假琉璃　與紅頗梨等

是佛頂真言　力用不思議

乞得食令淨　應獻於本尊

分作為三分　愍念有情故

先應取一分　當供養本尊

又取於一分　施諸外來客

餘一應自食　所獻本尊食

贖取而受用　若無有外客

轉施諸禽獸　自己分之食

盡不應施他　恐損壞身故

減少分應施　面南應食之

是則調伏法　不應面西食

當作調伏事　北東許息增

成就佛頂等　成寂東為異

應作悲愍心　三時應思惟

誰在於苦惱　我今盡拔濟

大悲心相應　出家及在家

持杖并梵志　皆懷悲愍意

念誦者遊行　無侶常謹慎

是故常敬禮　諸佛之塔廟

難成之真言　一切時等持

常修三摩地　是人得自在

種種調伏者　示現種種色

是故常應作　念誦及護摩

塗拭并灑淨　作淨如先說

後應作護身　灰芥結方隅

以辦事真言　或用摧壞頂

加持縷纏橛　應釘於四角

護已應供養　智者即啟請

一切諸聖眾　念誦護摩處

安置於座上　應作成就因

瞿摩土相和　智者用作壇

於此壇輪中　說供養為儀

先為如來勝　依儀軌而獻

次則輪王頂　其次諸佛頂

次第而供養　次及觀自在

自族并眷屬　及與金剛手

所獻同佛頂　所獻香華等

亦同於部類　如是為三部

而作供養儀　以此常警覺

及一切世天　愚癡作是言

一切真言人　悉皆是妄作

若不說儀軌　則墮於毀謗

油麻白芥子　而作於護摩

能成敬愛事　燒油麻粳米

獲得於增益　毒藥羅蘖[口*梨]

相和而護摩　壞亂佛教者

悉皆令除滅　尾臘嚩樹木

無憂及白秦　波羅奢菩提

及以白膠木　增益諸護摩

用如是等木　尼瞿陀優曇

阿說他乳木　活兒子等木

若作息災法　用為護摩柴

佉陀羅木槵　及迦羅迦木

迦羅尾羅木　如是等諸木

調伏相憎用　面應向南坐

稱吽字而燒　意思而口稱

應作調伏法　面對於北方

於真言句中　加娑嚩訶誦

即成於息災　諸佛頂應修

面向東而坐　護摩作增益

結跏為息災　吉祥坐增益

蹲踞作調伏　除害故護摩

名為調伏事　遮止諸障故

名為於息災　成就隨意故

是名為增益　如是一切處

善思而修行　憎嫉佛教者

令其遠離故　是名相憎法

清淨持誦者　不應長爪髮

在家淨行人　髮長不為過

護摩念誦時　皆有所妨礙

貪事梳洗功　虛過於時分

供養聖眾時　甲中停垢穢

頭髮生蟣虱　能生諸罪愆

不觀日出時　不觀日蝕時

亦不觀月蝕　不輕毀師尊

供養聖眾時　不觀安樂事

亦不觀鬪諍　是故修行者

常與定相應　於飢儉國土

及於鬪戰處　國主不和順

不應求悉地　聖眾被罰處

藥叉鬼神處　龍神雜亂處

屍林穢污處　彌綟車居處

多饒蚊虻處　或於亢旱處

如彼諸難處　不應求成就

不調倡女處　多饒惡風處

如是等之處　不獲於悉地

是處若吉祥　念誦作護摩

聖眾皆喜悅　如人食好食

心意得適悅　此中護摩勝

成辦諸事業　若王相不具

不堪紹王位　隨力分應作

念誦及護摩　下劣修行者

果報亦下劣　若乞毒刀杖

不應而施與　唯除敬愛法

為護命難故　為除憂惱故

除如是因緣　悉皆不應與

清淨修行者　或誤觸不淨

則應而澡浴　心誦結印契

如是貪染類　應思淨真言

誦明結印契　悉皆得清淨

諸穢之鬼神　起屍及藥叉

及羅剎成就　上中作法處

智者不應疑　沈沒殊勝河

澡浴正法水　以慧而思惟

念誦悉皆作　不應破結跏

於事皆相違　若破結跏坐

即應起澡浴　或以心澡浴

悉皆得成就

菩提場所說一字頂輪王經卷第二

菩提場所說一字頂輪王經卷三

開府儀同三司特進試鴻臚卿肅國公食邑三千戶賜紫贈司空大鑒正號大廣智大興善寺三藏沙門不空奉　詔譯

末法成就品第七

爾時世尊。復次為利益說此事業成就。說伽他曰。

當於未來世　劣慧之有情

為彼作利益　說此小悉地

若具於儀則　必定而成就

不擇時宿曜　不擇念誦處

應當請本尊　而求諸悉地

及鉤召於他　或取於六分

應如是加持　及說念誦相

當於念嚩時　若闕加護法

奪人精氣鬼　盜竊成就物

并拏枳寧等　盜不思議物

當於念誦時　一切悉皆作

失物得無疑　取不壞攝嚩

殊勝自終者　割割其莾娑

和調薑椒等　除棄筋及骨

真言者依法　即應施八方

先定屍林處　彼住鬼羅剎

真言者於彼　以稻華護摩

即速現神驗　四衢及樹下

山間大怖處　高聲而唱言

屍林貿莽娑　鬼眾大歡喜

所求皆與之　成就隱形法

嚴具及眼藥　雄黃等悉與

成就佛頂者

爾時釋迦牟尼佛。觀未來有情。說速疾成就法。復說伽他曰。

即取彼攝嚩　如前不壞者

成就迷怛囉　逈樹大河側

於屍莽求成　清淨而洗塗

香華以嚴飾　及餘真言明

或以輪王頂　而用作加護

求成如是事　若不如是者

魔損害不疑　即應依儀軌

善伴驍勇者　行者坐心上

結拳打彼額　應誦真言王

無間而多誦　彼踴躍而起

名拳起屍法　當入於水中

日出乃至夜　結拳誦真言

成安怛但那　應取人莾娑

割截而護摩　依儀作成就

慧者不放逸　莾娑為怛囉

所求皆悉地　此諸佛所說

貪著於女人　貪染之有情

戒品無所堪　如是之有情

歸依於三寶　六念以成器

應作如是思　隨力而修行

修行者應當　勤修菩提心

設離彼修習　任運得成就

行者而不應　食於青黑物

於食生厭離　不坐臥高床

不應鼓頰食　亦不[口*(十/甲/寸)]唼食

所食量多少　大如孔雀卵

住威儀而食　如是等威儀

修行者應食　寂默而念誦

當住於木默　并住於修行

應住於身默　而作於護摩

應住於一默　悉地即成佛

若不如是默　真言不成就

於真言修行　寂默而迎請

當誦真言明　不共他同食

乃至於親族　不應與同食

衣服及臥具　鎚銅熟銅器

以灰醋物洗　洗已而食用

水中作念誦　皆說諸儀則

不應與他人　而共同寢處

雜居生於過　貪染等攝受

調弄戲笑等　由此生於過

吉日齋戒處　須臾取時分

應作諸成就　自身及為他

咸皆於日宿　年月期限等

善惡諸悉地　行者次第修

於三神通分　此中成就勝

於此勝悉地　成就佛頂法

於二分八日　十四十五日

應知如是節　尤加而供養

以童女縒縷　復用香水洗

住戒而造作　應作最勝像

用以白檀等　更洗令清淨

而不應截屈　然後而加持

午時應修持　具戒令其淨

使匠者令畫　然後修真言

吉日宿齋戒　應成最勝像

如是板等上　畫得亦稱讚

普通所先說　佛頂等勝像

當離毛髮過　於緤或於板

坐於師子座　而畫其本形

應用殊勝色　而以香膠和

支分皆圓具　其香離甲麝

用水應淨濾　知已無過失

智者應畫像　當於像中央

畫佛師子座　皆以相莊嚴

熾盛之光明　從頂而流出

法輪之大印　應畫於佛前

應畫如是佛　金色而晃曜

右畫觀自在　虎皮以為裾

應畫忿怒形　持佛并念珠

頂髻無量壽　肅然具三目

著蓮華色衣　愍念諸有情

左邊金剛手　身色如青蓮

應畫忿怒形　以忿怒眷屬

持明大女使　金剛賓蘖羅

金剛笑師子　金剛拳聖者

甘露軍吒利　近身而應畫

難調令調尊　執持金剛拂

馬頭尊明王　意樂成就尊

白衣尊多羅　毘俱知遍照

如是之聖眾　持蓮左邊安

一切皆應畫　如彼本形狀

廣大畫像儀　如大曼茶羅

略示畫像法　如來之所說

於佛世尊所　兩邊應當畫

無能勝大慈　毫相并佛眼

此等本形畫　金色初日暉

皆坐於蓮華　彼住真言身

此勝微妙像　諸頂成就中

以善軌則修　應畫如是像

善閑教法者　清淨畫匠人

犎牛毛作筆　應取吉祥樹

用此木為㡧　是像依法畫

應坐於茅薦　當畫此佛像

得此普通像　一切皆成就

乃於過去時　是妙音童真

無比威德者　身中出光明

猶如火聚光　種種寂意樂

照曜我三有　如是種之光

妙音身中出　是時獲三地

五通大威德　則成為菩薩

作有情利益　佛頂不思議

自身是如來　三摩地形相

示現於眾生　變化於三有

一切佛形相　以定現輪王

說大真言王　能作眾生利

猶如如意寶

爾時世尊告曼殊室利童真菩薩言。汝曼殊室利童真。利益有情被大甲冑。以善巧方便調伏有情。種種變化色身。佛菩薩緣覺聲聞攝受有情而為說法。令其覺悟。時曼殊室利童真菩薩白佛言。世尊以幾所名號。佛頂真言三摩地行差別。世尊於世界轉。佛言所謂名俱摩羅名印捺囉帝。名鑠羯囉名壞宮。名梵王名毘鈕。名大自在名自在。名劫比羅名部丹多。名牟尼名底哩他。名羯囉沙名地。名部彌名持寶。名彌也彌也(二合)娑名一切去。名一切處面名濕嚩。名寂靜名涅槃名己化名變化。名難摧名天。名阿蘇羅名主。名尊名主宰。名最勝名引導。名調伏者名福。名吉祥名一切義成就。名世尊名商羯囉。名作寂名空。名勝義名不實。名感名名稱。名與者名悲者。名慧名三摩地。名慈名水天。名師子名犎牛。名天名龍。名藥叉名仙名大仙名作者。名流出者名世主。名毘摩質多羅名三目。名千眼名清淨。名威靈名三摩地。名三摩地出生名三摩地生。名才士名囉惹。名丈夫師子名丈夫主。名勝義名勝義實。名證名證實。名三界主名世尊。名無主名主。名眼名實。名夢蓮華名光。名火名鬼主。名離欲名寂靜欲。名遠離欲名遠離過。名壞過名盡過。名摧過名健軍主。名大王名護世。名持地名翳囉靺多。名香象名白蓮華。名說空名現空。名現悲名現道。名有名不有名分別。名無分別名離分別。名壞分別名護世。名善國名共許。名夜摩名施財。名嚩嚕拏名俱尾羅。名持國名善現。名蘇彌盧名金剛。名如金剛名天妙。名天妙趣名勇猛。名大勇猛名能生。名大能生名常。名無常名常無常。名轉輪王真言名大真言。名大藥名論師。名大論師名勝名無上。名白名說白。名丈夫名說丈夫。名娑竭羅名大娑竭羅名海名大海。名烏娜地名月。名日名羅摩。名洛乞叉麼拏名想莊嚴。名雲名大雲。名聚名大聚。名不相似名羅睺。名軍名大軍。名群名大群。名人主名大人主。名水藏名大水藏。名龍象名師子驍勇。名奇特名希熙。名大希熙。名財。名大財名具財。名大財寶名阿羅漢害煩惱。名幻化者名持幻化。名變化名作變化。名具義名能鬪戰。名非異名不異。名命名非命。名山名大山。名難壞名安樂慈住。名神通名具力。名具慧名不相似光。又曼殊師利童子。於我作如是知。名不滅不生。名真如名真性。名實際名實性。名眾法名法界。名涅槃名實。名無二名有相。名純名意成。曼殊室利童子。於此娑河世界。知我名如來名佛。名大師人天作。如是知我名離慾。童真於此世界。調伏有情行意趣中。成熟五阿僧祇百千為愚夫聲聞。示現名。作如是言說。知我爾所名號。調伏成熟眾生故。於諸契經中說。如是童真於恒河沙數佛世界中。以種種名號有情知我。童子隨調伏成熟有情。如來說法。如來無所分別無功用。無量種真言色身事相而轉。

爾時世尊復告曼殊室利菩薩言而說伽他曰。

白分善時日　於端嚴宿曜

澡洗著淨衣　齋戒住儀軌

八日十三日　十四十五日

或用於五日　依儀軌而作

護摩及供養　應施於八方

於如是等日　慇懃而供養

諸佛及緣覺　大威德聲聞

觀自在菩薩　金剛手大力

常憶念此等　修行者慇懃

供養如是等　菩薩威德者

聖天悉歡喜　明天威德者

於此修行人　悉皆而歡喜

行者於世天　供養不應禮

一切諸真言　威力不思議

新產及死家　殘食及祭食

月經女作食　及以彼家食

旃陀羅家食　臭穢陳宿食

再經於烝煮　如上所說食

行者不應食　及獻聖眾食

亦不應食啖　如是等之家

悉不往飲食　及不往止宿

破壞悉地故　修行者當應

三時歸三寶　應發菩提心

而作三種淨　身淨及語淨

意淨第三種　常觀於六念

如是常修行　日日受八戒

當住於律儀　應作如是言

阿闍梨存念　稱名我某甲

始從於今日　至明日出時

而於其中間　不斷一切命

不盜他財物　梵行不婬慾

不作於欺誑　不歌舞作樂

不香鬘塗彩　不飲酒放逸

不應非時食　不臥高大床

如羅漢己持　我今亦如是

爾時釋迦牟尼世尊。觀察金剛手菩薩。說輪王佛頂世間出世間上上真言明教。應三肘或兩肘。隨意大小應作。取細緤去毛髮者。以香湯令淨洗。安於東面。於吉日宿直。如先所說畫像法。畫人應授與八支戒。其畫人諸根圓具。成就十善業道者。於彩色中不應用皮膠。畫佛形像。身如金色作說法印。於白蓮華上結跏趺坐。如來遍身光明熾盛。從光中出眾多輪。從頂出光明。背後上應畫山峯。於下右邊應畫持誦者。如本形持香爐瞻仰世尊勢。祕密主此是輪王佛最勝畫像法。一切如來之所略說。為令愍念有情故說。爾時世尊說伽他曰。

若見此佛像　一切佛所說

略說微妙像　能滅諸罪業

一切諸功德　悉皆到彼岸

諸天龍供養　若見此勝像

是人天供養　現世得成就

由此真言力　由見此像故

此即多佛說　悉皆而稱讚

為彼成就故　決定獲悉地

功德皆增長　由見此像故

諸罪悉皆滅　此像為最勝

獲四如意足　功德如大海

獲得勝智慧　由修輪王明

得清淨無垢　智慧皆殊勝

成佛兩足尊　人天咸供養

由持此真言　轉輪殊勝王

是人清淨者　修真言行者

此是諸佛體　威德無與等

不思議最勝　天龍及藥叉

羅剎與步多　必舍遮起屍

是等威德者　見修頂輪王

成就持明者　悉皆而消融

帝釋大威德　若見成就者

分座而同坐　及餘威德天

三界無有比　與悉地者等

若見彼不起　頭破作七分

設於俱胝劫　世尊若自說

功德無有盡　頂王不思議

若人修此者　彼成就最勝

得為忉利王　彼人終不死

無量俱胝眾　圍遶往餘剎

變身如佛形　化諸有情類

變身金剛手　利樂諸有情

化作天帝釋　或現於梵王

調伏諸有情　變現為帝釋

有大威神通　拔濟諸惡趣

地獄夜摩界　餓鬼及傍生

於城邑聚落　曠野及山林

變化諸資具　飲食妙臥具

愍念諸有情　悉皆而給施

我略說頂論　修行持明者

獲得五神通　則成大菩薩

人中最勝尊

菩提場所說一字頂輪王經密印品第八

爾時釋迦牟尼佛。告一切菩薩眾。善男子汝等應受一切如來出生大三摩地。無比力超勝一切如來。住真言身一切如來族真實大印真言。無比威光神通。流出無邊奇特。現威神力能生一切菩薩。能摧一切俱胝魔。攝伏一切菩薩。令難調之人起於慈心。善男子能成辦一切事業。我今說大印。爾時金剛手白佛言。世尊世尊唯願說從一切如來支分出生大印真言。為眾生利益故。作易方便成就。佛言汝當諦聽我為汝說。我今分別解說。

二手內相叉作拳。竪二大指。此是一切如來心印。即此印屈左大指入掌。是為持蓮華者印。即前印屈右大指入掌。左大指直竪。是持金剛者印真言曰。

曩謨薩嚩沒馱冒地薩怛嚩(二合)南阿(引)尾囉吽欠

此是一切如來心印真言。祕密主此名大勤勇心真言。一切如來真實法。能解脫地獄傍生夜摩惡趣。能令一切有情作如來事。攝召一切菩薩。金剛手我略說。能召梵王帝釋夜摩水天俱尾羅等。住十地菩薩大自在者。尚能請召。何況餘類。如前二手作拳。舒二中指竪相合。屈上第三節。屈二頭指互安於二大指甲上。此名輪王根本大印。恒河沙數量如來之所說。未來佛當說此大輪王印。此印名大印。說為輪王頂。此明即是佛利益有情故。智者成就人。若結此印處。諸惡魔障等。是處不敢住。祕密主此輪王根本印。一切如來之所宣說。於百俱胝劫。不能盡說其福利。設於千恒河沙數劫。亦不能說其功能福利讚揚威德。爾時如來說伽他曰。

智者若受持　大威德菩薩

俱胝魔羅眾　常不被沮壞

乃至百劫中　不墮於惡趣

若持輪王印　并誦是真言

由受持之福　如來大師說

於百俱胝劫　不能而讚歎

若有持此明　持戒精進者

應修此真言　輪王大力者

彼人不失慧　及不失正念

於千俱胝劫　未嘗有忘失

金剛手此大印。無比量力威德。准前根本印。二中指直竪合。是則高頂王印。以此於佛頂族中。為灌頂印。

以二手虛心合掌。屈二無名指入於掌中。以二大指面。押二無名指甲上。屈二頭指相拄令圓。如傘蓋形。此名白傘蓋頂王印准前印舒二頭指。則是光聚頂王印。准前印以二頭指。各安中指第三節。是勝頂王印。是則吉祥法輪大印。名十二行相法輪印。一切佛之所說。能壞一切煩惱。若見此印。如親見如來。即此印以二頭指。㧙二中指背。即名煩惱雹印。亦名如來結跏印。

金剛手此等五大印。如來族中名轉輪王大印。祕密主此輪王大印等。煩惱雹。法輪。光聚頂。勝頂。高頂。并白傘蓋頂。如是等印。悉皆是輪王印。

以二手虛心合掌。雙屈二大指入掌中。此印名如來心印。亦名如來大勇猛印。

以此印真言。七遍加持心。先世流轉中所作一切罪。悉皆得除滅。即頂上解散。通一切成就。以此加持自身。即成一切如來之所加持身真言曰。

曩謨三滿多沒馱南唵麌那[口*梨]尾[口*梨]娑嚩(二合引)訶

此大真言同五字真言。修行以此護身。常應加持於心。兼用五字獲大威德力。

以二手虛心合掌。十指互相交。令虛其掌。此名一切辦事佛頂印真言曰。

曩謨三滿多沒馱南唵吒嚕(二合)滿馱娑嚩(二合引)訶(引)

金剛手此一切辦事真言。於佛頂教中。此是一切佛頂心。於一切事業處。當用。修行者以此應護身。

以右手握大拇指作拳。以左手執袈裟角。此名錫杖印真言曰。

曩謨三滿多沒馱南唵度那(引)爾多囉拏吽(引)

此是錫杖明　能制難調者

護身故應用　常於成就處

應用錫杖印　印真言相應

先以左手仰掌安於臍下。以右手覆左手上。右手小指與左手大指。互相加其掌令虛。名如來鉢印。

當於恐怖處　飢渴障難時

應誦是真言　諸苦悉無有

真言曰。

唵盧迦播攞(引)地瑟恥(二合)多馱囉馱(引)囉也摩訶努婆(去)嚩沒馱跛怛囉(二合)娑嚩(二合引)訶(引)

鉢真言大力　諸佛所加持

一切諸眾生　由念除飢渴

險道曠野中　修行者憶念

當加於自身　真言印相應

以二手內相交仰掌。二頭指側相拄。二大指各捻頭指下節。倒安眉間。名如來毫相印真言曰。

曩謨薩嚩怛他(去引)蘗帝瓢囉曷(二合)毘藥(二合)三藐三沒第毘藥(二合)係係滿馱滿馱底瑟姹(二合)底瑟姹(二合)馱(引)囉也馱(引)囉也儞論馱儞論度(引)囉拏(二合)麼尼娑嚩(二合引)訶(引)

此是毫相印　能具大人相

能與諸悉地　是印大威德

若人持此印　毫相威德者

彼皆得成就　由結誦此明

用前印加持於頸。則成頸印。加持於鼻則成鼻印。如來鼻真言曰。

曩謨三滿多沒馱南唵哩尼吽泮娑嚩(二合引)訶(引)

行者加自鼻　彼終無鼻疾

於百俱胝劫　彼終不患鼻

二手密合掌。屈二頭指。各安中指背上。大指屈入掌。名為佛眼印。

一切佛頂中　應用此大印

最勝滅諸罪　決定得成就

修輪王佛頂　若常結此印

清淨而受持　不久彼成就

一切佛頂法　設積百劫福

若得此印契　誦佛眼真言

其福與彼等　此佛眼印明

能成一切業

即說真言曰。

曩謨薩嚩怛他櫱帝瓢囉曷(二合)毘藥(二合)三藐三沒第毘藥(二合)唵(引四)嚕嚕塞普(二合)嚕入嚩(二合)攞底瑟姹(二合)悉馱嚕左儞薩嚩囉他(二合)娑但儞娑嚩(二合引)訶

爾時世尊告金剛手菩薩言。金剛手此佛眼大明妃。我從十俱胝如來所。授得此陀羅尼。金剛手由憶念此明。一切真言聖天。現其修行者前。於一切真言教法悉皆成就。由誦持此真言。一切金剛族悉皆成就。是故金剛手修佛頂真言者。先當誦持此明妃三遍。或七遍或二十一遍。金剛手此佛眼大明妃。我今釋迦牟尼。說為利益諸有情故。金剛手此陀羅尼。暴惡嗔怒有情前應誦。皆得歡喜。難調暴惡鬼魅。降伏皆歡喜。於一切鬪諍言訟鬪戰。皆得寂靜。祕密主若修行佛頂真言者。不得成就。彼應以此大明妃真言相和誦之。決定有大應驗。速疾成就。若未經一二三期限。不得和誦。乃至第四遍求悉地不得成就。然後加此大明妃真言和誦。當速疾現驗得成就。初一二三四所不應加。若加之則損持明者。則用前印。以二頭指各㧙中指背。是如來眉印。一切如來說我今演說。

設有訖哩(二合)底迦

及嚩薩蘇天　祕密大威德

及欲天子等　并及持犁天

如是諸天類　若見是印契

怖畏而馳走　何況地居者

真言曰。

曩謨三滿多沒馱南唵紇哩(二合)吽

即以前眉印。開竪二大指如口形。相去中指兩穬麥。常結此口印。置於自口上真言曰。

曩謨三滿多沒馱南枳哩枳哩

此明大威德　速疾作諸業

若常加持口　修行成就人

彼人語無礙　盡於三界中

彼人常言音　顯現美妙音

不患口疾病　無量俱胝劫

自在毘紐天　不伏人教令

當於是人所　出言皆順伏

天龍鍵達王　及餘大威德

悉皆得調伏　何況諸凡愚

以右膝著地。竪左膝。左手引向後。作荅勢。以右手當心為拳。竪頭指作期剋勢。凌身向前。名為無能勝大印。

能摧一切魔　能除諸魔障

大力欲自在　世間魔軍主

波旬第二名　亦名欲自在

世間大威德　若欲作障難

無量俱胝魔　於彼而共住

當於尼連河　無量俱胝魔

現種種形狀　魔軍恐怖形

我證無上智　世間中最勝

梵魔及沙門　世中無所得

當於晨朝時　得證無上句

為壞彼魔故　持種種形者

當時我宣說　此明大威力

變現天女形　於大師前住

摧壞暴惡魔　持無量種形

此中說真言

曩謨三滿多沒馱南唵戶魯戶魯戰拏里摩鐙倪(妍以反)娑嚩(二合)訶(引)

復次祕密主　無能勝大明

等正覺佛說　行者護身故

一切時應護　於大障礙處

鬼魅惡形怖　成就佛頂者

大力能加護　常加持己身

常得大加護

先端身結跏。作勇健坐。以左手仰掌。安臍下結跏上。舒右手竪掌向外。以大指捻無名指甲上。頭指屈在中指背。令不相著。名如來鑠訖底(二合)印。

若結此印者　不奪其威力

今世及他世　智者結此印

獲得如來力　若誦此真言

諸佛皆加持

真言曰。

曩謨三滿多沒馱南唵尾惹曳摩阿鑠訖底(二合)訥馱哩吽泮吒尾惹以儞泮吒　莾誐黎泮　娑嚩(二合)訶

三時若憶持　修持輪王頂

速疾得悉地　三界中無礙

准如前印。右手覆在左手上。相去一穬麥間。名如來臍印。

此諸佛大力　若能常憶念

共明而相應　腹中食不消

懶惰於禪定　若患於寒熱

小腹及兩脇　頭痛及諸疾

除多種逼惱　常獲身無疾

即說成就真言曰。

曩謨三滿多沒馱南唵質置質置娑嚩(二合引)訶(引)

是諸如來臍　是則真言印

令現種種色　熙怡奇持事

示現諸神通　種種無有盡

菩提場所說一字頂輪王經卷第三

菩提場所說一字頂輪王經卷第五

開府儀同三司特進試鴻臚卿肅國公食邑三千戶賜紫贈司空諡大鑒正號大廣智大興善寺三藏沙門不空奉　詔譯

無能勝加持品第十一

爾時世尊觀金剛手祕密主復以伽他而誥之曰。

當於未來世　有情劣精進

我慢嗔恚癡　無慚矯慳悋

不能依儀軌　修習真言行

是持誦之人　護摩所加持

諸魔悉惑亂　悉無是思惟

以明獲成就　虛受諸勤勞

常作是思惟　愚夫常是說

為息彼障故　亦除諸魔羅

今說此大明　先佛之所說

利益諸有情　是無能勝明

若人常憶念　隨時住等引

彼諸魔障者　悉皆得除滅

即說真言句　爾時金剛手

祕密藥叉主　心生大歡喜

頂禮於世尊　大覺智莊嚴

此大無能勝　是明我願聽

爾時世尊即說大無能勝陀羅尼曰。

曩謨囉怛曩(二合)怛囉(二合)夜(引)也曩謨薩嚩沒馱冒地薩怛吠(二合)毘藥(二合)怛儞也(二合)他(去引)爾寧爾寧爾曩嚩黎怛也(去)曩嚩黎怛也(去)蘗多娑賀惹低薩嚩沒馱[寧*頁]曬尾諦阿目岐(岐曳切八)阿鉢囉(二合)底(丁以反)賀低阿波羅爾諦尾囉而尾誐多婆(去)曳尾摩黎儞捺囉(二合)娑囉(二合)吠婆嚩底曳(二合)迦彌[口*梨]娜以諦奴囉地誐謎薩丁也(二合)[寧*頁]囉俱[口*梨]摩囉嚩攞尾那設寧舍枳也(二合)母寧悉諦(二合)惹娑嚩隷曩尾哩曳(二合)拏[口*洛]乞灑(二合)[口*洛]乞灑麼麼薩跛哩嚩覽(去聲)薩嚩多薩嚩迦覽囉惹主嚕娜迦虞哩也(二合)設寧尾窟僧賀弭也(二合)仡羅(二合)娑哩薩哩(二合)跛禰嚩彥達縛曩誐藥乞灑(二合)囉剎娑弭底哩(二合)比舍左步多阿鉢娑麼(二合)囉布單曩羯吒布單曩迦區(去)㗚那(二合)塢娑多(二合)囉迦謎怛羅訖哩(二合)丁也(二合)羯麼拏滿怛囉(二合)庾誐祖㗚拏(二合)庾誐拏枳儞庾(二合)烏祖賀囉薩嚩婆也訥瑟跓(二合)鉢捺囉(二合)冒鉢薩俁波也細瓢曩謨窣覩(二合)諦婆誐嚩底烏捺囉鼻爾拏儞哩儞哩囉怛那(二合)俱攞娑摩失哩(二合)諦弭里弭里阿迦捨駄覩虞左㘑企里企里薩嚩怛他蘖多哩也(二合)室囉(二合)迦楞迦羅步諦泥尾捻(奴揖反)尾也(二合)哩也(二合)沒囉(二合)憾麼(二合)怛他櫱多努櫱諦尾濕嚩(二合)進底也(二合)嚩囉波囉波囉訖囉(二合)謎曩謨婆誐嚩底波囉爾諦[口*洛]乞灑(二合)[口*洛]乞灑(二合)麼麼薩嚩訥瑟跓(二合)鉢捺囉(二合)吠(無肺反)波也細毘藥(二合)娑嚩(二合引)訶(引)

說是陀羅尼　世間悉皆聞

是大無能勝　能壞一切魔

能增勤勇力　則住三昧形

名為無能勝　說彼大心明

大力極勇猛　不異於前明

是心世尊說

真言曰。

曩謨颯跢喃三藐三沒馱俱致南薩失囉(二合)嚩迦僧伽喃薩嚩謎囉婆也底跢喃尾波尸曩薩諦(二合)惹娑㗚[亭*夜]左始企曩薩怛(二合)也尾濕嚩(二合)步(入)鉢囉(二合)枳孃(二合)也制鑁訖㘁(二合)俱孫那嚩隷曩左羯諾迦牟尼始乞灑(二合)也迦捨跛寫俁拏囉比舍枳也(二合)僧賀寫弭里曳(二合)拏塞嚩(二合)娑底婆嚩覩摩摩薩嚩薩怛嚩(二合)難者薩嚩婆庾鉢捺囉(二合)吠(同上)毘藥(二合)怛儞也(二合)他惹曳尾惹曳惹演底尾惹演底阿爾單惹曳若演底阿爾諦阿波囉(二合)爾諦摩囉枳孃(二合)鉢羅末娜寧曳娑嚩(二合引)訶

說此心真言　應等正覺說

七佛之世尊　顯揚諸功德

即說是大明　利益修行者

普遍諸世界　六種而振動

一切魔宮殿　悉皆大振動

金剛手此真言句。一切諸佛所說。利益眾生故。祕密主或持誦輪王真言者。或持餘真言者以此真言加持結縷。或結袈裟角。或結頂髮。或樺皮上書帶頸臂。彼人速疾易得成就。本尊速現其前。念誦時若能憶持。金剛手我不見天世魔世沙門婆羅門眾中。若此真言加護。若穢者若淨者前。若人若非人或魔子或必舍遮。或毘那也迦或藥叉或鳩槃茶或羅剎娑。或餘類有情欲來障難。作是思惟。於阿吒迦嚩底(丁以反)王宮不得入。若有違越此明清淨修行者。彼悉皆違逆金剛種族及自種族并親族朋友。不容住於彼。金剛手此明真言有大威力。於一切事業應作加護。應供正遍知印可。一切諸菩薩印可。

菩提場所說一字頂輪王經證學法品第十二

爾時世尊知無盡法界已。除遣一切諸障。復誥金剛手菩薩言。金剛手若善男子善女人苾芻苾芻尼。若欲修習佛頂不思議印三摩地。彼苾芻住苾芻律儀。慇懃而護持。苾芻尼住苾芻尼律儀。塢波塞迦住塢婆塞迦律儀。塢波斯迦住塢波斯迦律儀。若是彼善男子修真言行者。彼先應入曼茶羅授三歸依發菩提心。應成就十善業道如說修真言行極善作意。親近承事善友。常修六念。應觀法界如虛空自性。應善修習入般若波羅蜜境界。於此觀行不欺誑不放逸。善應隨三世佛菩薩行行。住於阿蘭若。不顧戀一切身命。三時善應授三歸菩提心律儀戒。所聞甚深佛法憶持修行。善修四攝。於如來窣覩波前。常塗曼荼羅。於真言儀軌常精進。作窣覩波身口專精修行。不怒不躁不掉舉。口不多語不雜亂語不欺誑他。於諸有情常行恭敬愛樂心。善知如來密意之說。我略說。修行者常懷勇猛大精進意。安立一切有情於佛菩薩道。若修佛頂王真言行者。若修餘真言行者。應如所說功德。善應修行成就。如方廣經典所說真言行。應當修習。各住自律儀善應護持。復誥金剛手。如說修佛頂真言行者。已得成就身。如初出日輪。真金瓔珞臂釧。作閻浮檀金色。一切嚴具莊嚴其身。著天妙衣具諸相好。縱廣周停身相奇特。百千光明莊嚴。圓光一尋超過日輪。映奪一切色身。

復次金剛手。成就持明仙。纔見令一切眾生喜悅。猶如如意樹令滿一切所求。復次金剛手成就輪王佛頂菩薩。至於地獄雨種種天妙飲食。亦能滿一切眾生所須。有所希望者皆得滿足。我略說彼有大威德。金剛手成就輪王真言者。皆滿一切有情意樂。由心起念則令滿足。彼得輪王成就之人。住十地菩薩。不敢違越其教令。金剛手此一字輪王真言。一切真言中為王。大明王主。若修行滅除一切業障。亦滅除一切惡趣之業。得成此真言。一切神通悉皆現前。纔瞬目頃往於色究竟天。一切佛菩薩緣覺聲聞稱讚歡喜。得一切菩薩行。於餘世界自在遊行。於一切有情。隨其意趣。種種音聲而為說法。乃至我略說。於無量無邊世界有情。希奇行色最勝廣大獲得成就。爾時如來說伽他曰。

種種鬪戰空自在　如栽寶性而照曜

若青蓮華在池開　彼勝驍勇威光色

彼人悉皆超世明　毘鈕真言不可及

爾時世尊復誥金剛手祕密主。復說伽他曰。

略說普通法　祕密地居人

明者先行後　指示相最勝

地方說三種　卑濕及乾燥

并以於高原　於明天所居

名曰為勝地　中方說三種

求成就之地　皆通於三種

智者應觀察　淨不淨兩并

天妙復三種　於此一一中

各分為三種　河池海山王

稱最勝成就　淨不淨德俱

名中成就處　若是屍林地

是名不淨處　此教一切處

成就處三種　惡王賊飢儉

是處不應居　行者有障難

彼地不應住　極寒熱雨處

於此教悉制　三時應念誦

長養意樂故　應攝三種時

菩提場所說一字頂輪王經護摩品第十三

復告金剛手　遠離於祕密

成就不可得　於此經教中

成就故說密　護摩爐差別

應祕密而作　息災等三種

一處不應作　若一處護摩

護摩爐必謬　若於調伏爐

不應作息災　如器中有毒

盛乳必當壞　審觀三種事

故說三種爐　餘教亦說三

爐作是分別　於此應用之

是故不相違　明屈屢草芽

許用於牛酥　優曇鉢天木

及以於乳木　并用欝金香

三時作護摩　為求息災故

獲得種種利　若被竊藥物

應用黑油麻　和蜜常用之

及波羅奢木　及與天木等

應用白芥子　護摩而稱讚

於諸三種法　而用酥護摩

爾時世尊釋迦牟尼。復告金剛手祕密主言。於此中修行教王。為有情利益故。復說伽他曰。

說是真言明　種種大威德

修習佛頂王　種種真言明

無量大奇特　并佛眼等明

成就諸義利　及與印契等

我先已宣說　普通真言王

為求成就者　獲得果報故

我今說印契　為求悉地故

一類說多種　次第我今說

普通佛頂印

以二手內相叉作拳。竪二中指相合屈上節。普通一切佛頂印。能成就一切義利。

由見此印契　如親覩諸佛

難調諸藥叉　龍阿酥羅眾

一切諸羅剎　由此印威德

悉融而驚怖　此是大真言

一切佛頂心

曩謨三滿多　沒駄南唵吒嚕(二合)滿馱(四)娑嚩(二合引)訶

復說伽他曰。

若得此印契　能獲諸安樂

國王等世間　於彼常利益

欲求法利益　決定而獲得

若得此印契　諸苦悉消滅

由此一切佛頂根本印。作一切事業。修行者護諸根者。以此根本印。用中指端來往。即名迎請印。一切普通先所說。以各自真言。用結此根本印。通一切處用。塗香花燒香飲食燈明等以此印用之。即用前印。二中指峯如環狀。是迎火天印。真言如先已說。若發遣火天時。以印向外掣。即成發遣火天印。又即此印准前辦事佛頂印。以右中指頭。屈上節。跓蹙左中指面上節。是摧壞頂印。

能作奇特事　能作一切事

護身結界處　應當而受用

又移左中指屈上節蹙跓。右中指面上節。是摧毀頂印。真言如先已說。

此名摧毀頂　能調難調者

在於大障難　以此應護身

准前普通印。屈右中指第三節拄左中指第一節文。

能淨處所故　用此摧毀頂

若求成就時　結此護處所

移左指如前　以此印護處

是諸佛頂心　應用摧毀頂

用以自灌頂　以此印常用

若人得此印　能淨念誦室

常於澡洗時　修行者應用

彼人無諸障　誦是真言故

次第而用之　本部三昧耶

常用如此印　修習真言者

彼人無諸魔　於此佛頂教

佛作如是說

即前印二中指於手背上。相押如環。

此無能勝頂　能滅一切罪

真言已先說　能除諸惡夢

能成吉祥事　應用此大印

當欲寢臥時　自身若常誦

能滅種種障　我今而略說

廣說有無量　於此我略說

為修佛頂者　共佛眼真言

而誦求悉地　一切諸會中

我皆已先說

修諸真言說解脫　一切如來及菩薩

得諸安樂獲義利　增加精進及大力

有情利益勤修習　悉除一切諸疑惑

是故金剛祕密主　諦聽我為汝宣說

我已略說義相應　此是祕密修明者

三時護摩以天木　油麻及酥乳相和

以此歡喜真言王　當說成就真言主

成就念誦及護摩　三種相資而演說

於此一一修行中　念誦修行說三種

身口及意次第說　以此希望增益事

復說三種應當知　天上遊空及地居

為彼求成有三種　為修三種之種類

成就求欲及求財　并與求法而念誦

隨其悉地發勤勇　為求一切成就故

善應依法作制底　正見大悲求成就

彼人成就亦不難　現世獲得勝安樂

他世必獲於解脫　古昔多人得成就

由修頂王大奇特　我曾修此佛頂王

爾時世尊釋迦牟尼如來。以佛眼觀無量無邊世界。復告金剛手言說伽他曰。

諸教中已說　律儀與軌則

能作及所作　於此教法中

應當而修行　以彼聖甘露

軍茶利明王　通修於三部

我說儀軌法　常當而修行

由彼真言威　一切障悉除

明王經所說　忿怒王印契

彼中諸儀軌　悉皆此中用

不應食葱蒜　羅蔔及[卄/困]子

不以油塗身　亦不應食油

所有不淨食　餘教中所制

一切不應食　求悉地行者

常求淨身故　以無能勝明

應用於五淨　半月半月用

所餘諸教說　悉皆而修行

於此我略說　說餘經教中

於此不廣說　一切諸如來

說真言法性　諸佛及菩薩

曾修亦曾說　住彼真言形

遊行於世間　廣作諸義利

為彼劣慧者　盡說其威德

我今少分說　稱讚其功德

而於百劫中　不能說輪王

奇特之法性　此功德無盡

無盡無所得　若得此教王

彼人同如來　亦同於菩薩

天蘇囉禮敬　心得不退轉

常恒獲如是　先世所積集

菩提之資糧　皆由祕密主

大威神之力　當知彼有情

常得清淨身　若得此教王

悉皆得一切　證成兩足尊

佛說是經已。金剛手祕密主諸大菩薩等苾芻。及一切世間天龍藥叉乾闥婆等。聞佛所說歡喜奉行。

菩提場所說一字頂輪王經卷第五